# 7. Эпидемиологический кризис

В долине бобров находится 12 городов, соединённые между собой шоссе (обозначены буквами от A до O), как показано на карте:

![](s07-tekst.png)

Города, которые соединены между собой с помощью прямого или косвенного шоссе, образуют _экономическую зону_. На данный момент все 12 городов входят в одну и ту же экономическую зону.

Из-за вспышки эпидемии мэры городов решили закрыть два шоссе, чтобы уменьшить количество поездок между городами. Цель принятого решения в том, чтобы поделить всю долину на три отдельных экономических зоны. Чтобы уменьшить экономический разрыв, в самую маленькую из этих трёх экономических зон должны входить по возможности много городов.

## Вопрос

Какие два шоссе необходимо закрыть?

[Märkeruudud]

A. A

B. B

C. C

D. D

E. E

F. F

## Ответ

Правильный ответ F и I.

## Объяснение ответа

Некоторые шоссе можно проигнорировать, потому что их закрытие не поделит экономическую зону. Например, если перекрыть шоссе C, то жители всё равно смогут ездить по шоссе A и B. Если мы внимательно присмотримся, то заметим, что перекрытие только пяти шоссе (F, G, H, I и J) может разделить экономическую зону на маленькие части. (Правда, если одновременно перекрыть оба шоссе А и В, то один город останется изолированным от других городов. Но в таком случае мы уже установим две преграды, а в результате у нас будет только две изолированные зоны вместо требуемых трёх.)

Теперь попробуем перекрыть все комбинации из двух шоссе, которые найдутся в состоящем из пяти шоссе множестве. При этом мы каждый раз будем проверять размер самой маленькой зоны. Например, если мы перекроем шоссе F и G, то три возникшие зоны будут размером 4, 1 и 7, из которых наименьшая зона будет размером 1.

![](s07-selgitus1.png)

Другие комбинации, которые приведут к появлению маленькой зоны размером 1, будут F и H, F и J, G и H, G и J, H и I, H и J, а также I и J, так как перекрытие шоссе H или J всегда приводит к образованию состоящей из одного города зоны.

Перекрытие шоссе G и I приведёт к возникновению зон размером 5, 2 и 5, из которых наименьшая зона будет размером 2, как и показано на рисунке:

![](s07-selgitus2.png)

Осталась только одна комбинация - F и I. В этом случае появятся зоны размером 3, 4 и 5, из которых наименьшая зона будет размером 3.

![](s07-selgitus3.png)

В этом задании мы хотели, чтобы в самую маленькую из этих трёх экономических зон входило по возможности много городов. Таким образом, последний пример и будет искомым решением.

## Это информатика!

Суть этого задания заключается в поиске связных компонент в неориентированный графе, в котором каждые две вершины соединены между собой по меньшей мере одной дугой.

Для поиска связного компонента можно воспользоваться _обходом графа_. Мы начнём с начальной вершины и с помощью систематичного подхода будем находить другие вершины, которые соединены с начальной вершиной. Мы будем это делать до тех пор, пока больше не останется возможности перемещаться к новым вершинам. 

В этом задании мы также хотим найти _мосты_. Мост - это ребро, удалив которое число связных компонентов графа увеличится.

Анализ связных компонентов используется во многих приложениях компьютерного "зрения" для определения интересующих нас областей. Например, это используется для определения форм звёзд в процессе их оптического распознавания, для разделения переднего и заднего планов при визуальном наблюдении, а также при обработке медицинских снимков.

### Интернет-ресурсы

* Компонента связности графа: <https://en.wikipedia.org/wiki/Component_(graph_theory)>
* Обход графа: <https://en.wikipedia.org/wiki/Graph_traversal>
* Мост: <https://en.wikipedia.org/wiki/Bridge_(graph_theory)>

## Категории

- Графы
